

Valor numérico e raiz de um polinômio

Dado um polinômio $P(x)$, quando substituímos a variável x por um número complexo z qualquer e efetuamos os cálculos indicados, obtemos $P(z)$, que é o **valor numérico** de $P(x)$ para $x = z$.

Quando $P(z) = 0$, dizemos que o número complexo z é **raiz** do polinômio $P(x)$.

Exemplos:

a) Dado o polinômio $P(x) = -3x^3 - 5x^2 + 4x - 2$, vamos calcular $P(1)$. [vídeo](#)

$$\begin{aligned}P(1) &= -3 - 5 + 4 - 2 \\P(1) &= -10 + 4 = -6//\end{aligned}$$

b) Vamos encontrar o valor de b em $P(x) = 2x^3 - bx^2 + x - 2$ para que $-2i$ seja raiz desse polinômio. [vídeo](#)

$$\begin{aligned}0 &= 2 \cdot (-2i)^3 - b(-2i)^2 + (-2i) - 2 \\0 &= 2 \cdot 8i - b \cdot (-4) - 2i - 2 \\0 &= 16i + 4b - 2i - 2 \\0 &= 14i + 4b - 2\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}4b &= 2 - 14i \\b &= \frac{2 - 14i}{4} \\b &= \frac{1}{2} - \frac{7}{2}i//\end{aligned}$$

Exercícios resolvidos:

1) Determinar o polinômio $P(x)$ do 1º grau para que $P(8) = 13$ e $P(2) = 1$. [vídeo](#)

$$\begin{aligned}\begin{cases} 8a + b = 13 \\ 2a + b = 1 \end{cases} &\times (-1) \\ \begin{cases} 8a + b = 13 \\ -2a - b = -1 \end{cases} &\rightarrow \begin{cases} 8a + b = 13 \\ 2a + b = 1 \end{cases} \\ \begin{array}{r} 8a + b = 13 \\ -2a - b = -1 \\ \hline 6a = 12 \end{array} &\rightarrow a = \frac{12}{6} = 2 \\ &\rightarrow \begin{cases} 8a + b = 13 \\ 2a + b = 1 \end{cases} \\ &\rightarrow \begin{cases} 8 \cdot 2 + b = 13 \\ 2 \cdot 2 + b = 1 \end{cases} \\ &\rightarrow \begin{cases} b = 13 - 16 \\ b = 1 - 4 \end{cases} \\ &\rightarrow \begin{cases} b = -3 \\ b = -3 \end{cases} \\ &\rightarrow \boxed{P(x) = 2x - 3} \end{aligned}$$

2) Sendo $P(x) = ax^2 + bx + c$, com $a \neq 0$, calcular a e b sabendo que 2 e -1 são raízes de P e que $P(0) = -2$. [vídeo](#)

$$\begin{aligned}
 &P(2)=0 \quad P(-1)=0 \quad c=-2 \\
 &\begin{cases} 4a+2b=2 \\ a-b=2 \end{cases} \times 2 \\
 &\begin{cases} 4a+2b=2 \\ 2a-2b=4 \end{cases} \\
 &\quad \quad \quad \underline{6a=6} \\
 &\quad \quad \quad a=1 \\
 &\begin{cases} 0=a \cdot 4 + b \cdot 2 - 2 \\ 0=a \cdot 1 - b - 2 \end{cases} \\
 &\begin{cases} a-b=2 \\ 1-b=2 \\ -1=b \end{cases} \\
 &\quad \quad \quad \boxed{P(x) = x^2 - x - 2}
 \end{aligned}$$

Igualdade de polinômios

Dois polinômios, P e Q , na variável complexa x , são **iguais** (ou **idênticos**) quando assumem valores numéricos iguais para qualquer valor comum atribuído à variável.

Assim: $P = Q \Leftrightarrow P(x) = Q(x)$, para $\forall x \in \mathbb{C}$.

Para que dois polinômios $P(x)$ e $Q(x)$ sejam iguais, é necessário e suficiente que os coeficientes dos termos semelhantes de $P(x)$ e $Q(x)$ sejam iguais.

Exemplo:

Para que $P(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d$ e $Q(x) = 4x^3 + 3x^2 + 2x + 1$ sejam iguais, devemos ter $a = 4, b = 3, c = 2$ e $d = 1$.

Exercícios resolvidos:

1) Obter a, b, c, d, e e f , para que os polinômios $P(x) = -x^5 + 2x^3 + (d+2)x^2 - i \cdot x + 2$ e $Q(x) = ax^5 + bx^4 + cx^3 - x^2 + ex + f$ sejam iguais. [vídeo](#)

$$\begin{aligned}
 P(x) &= -x^5 + 2x^3 + (d+2)x^2 - i \cdot x + 2 \\
 Q(x) &= ax^5 + bx^4 + cx^3 - x^2 + ex + f \\
 a &= -1 & e &= -i & d+2 &= -1 \\
 b &= 0 & f &= 2 & d &= -1-2 \\
 c &= 2 & & & d &= -3 \\
 d &= -3 & & & &
 \end{aligned}$$

- 2) Obter p, q e r , para que os polinômios $F(x) = (p + q)x^2 + (p - q)x + p + q - 2r$ e $H(x) = 5x - 6$ sejam idênticos. [vídeo](#)

$$\begin{cases} p + q = 0 \\ p - q = 5 \end{cases} \quad \begin{aligned} q &= -\frac{5}{2} \\ -2r &= -6 \\ r &= \frac{6}{2} = 3 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} 2p &= 5 \\ p &= \frac{5}{2} \end{aligned}$$

Exercícios:

- 1) Discuta, em função dos valores de k , o grau de:
 - a) $G(x) = (k - 7)x^3 + (k^2 - 49)x^2 + 2x - 1$
 - b) $P(x) = (k + 3)x^4 + (k + 1)x^3 - (k - 1)x^2 - 5x + 4$
- 2) Dado $P(x) = 2x^4 + bx^3 - x^2 + 3$, calcule o valor de b para que $P(1) = 2i$.
- 3) Sendo $P(x)$ um polinômio do 2º grau tal que $P(-3) = 6$, $P(0) = 2$ e $P(2) = 1$, determine esse polinômio.
- 4) Encontre o valor de c para que 3 seja raiz de $P(x) = -x^3 + 2x^2 - cx + 1$.
- 5) Seja $P(x) = x^4 - (2a - 1)x^3 + (b - 3)x^2 - 3x$ um polinômio de raízes 2 e -1 . Determine a e b .
- 6) Se i é raiz de $P(x) = px^3 + (q - 3)x^2 - 2px - 1$, encontre p e q , sabendo que $P(1) = -i$.
- 7) Determine os valores de a, b, c e d para que os polinômios P e Q sejam iguais, sendo:

$$P(x) = (a + 3)x^2 + cx + 3$$

$$Q(x) = (b - 6)x^3 + (4a - 4)x^2 + 3x + d + 2$$
- 8) Para que valores de a, b e c o polinômio $P(x) = (2a - b + 2)x^2 + (b - c)x + c - a + 1 = 0$ é idêntico ao polinômio nulo?